永遠銘記香港傳奇：印度77步兵旅-香港志願連

大家好又係我
由於我發現好似好多人唔係好知道香港志願連嘅威水史，所以想開個post 講吓

今次係關於1941年12月嘅香港保衛戰之後嘅故事
話說香港投降之前，已經有唔少人加入英軍
當然包括冠絕東方嘅防衛軍(HKVDC) 啦
投降嘅時候，啲鬼佬上司命令啲華人除低軍服逃走先
當有啲勇武手足知道喺惠州成立咗英軍服務團(BAAG)之後就用自己方法去報到，務求再同日軍決一死戰
但報到咗，一直訓練又冇份出去打，一眾手足都覺得好沮喪直到佢地遇返英國嘅哥活將軍(Mike Calvert) 哥活將軍係乜水呢？原來戰前英國喺香港recruit 香港人加英軍個陣佢已經嚟過香港，仲識得啲華兵。
佢將華兵編入特種部隊「殲敵行動」(Chindits) ，改名香港志願連
1944年佢帶埋啲手足出發咗去緬甸打唔講咁多一齊睇吓佢地精彩表現
唔該晒Watershed HK 嘅summary

//1936 年，面對日軍步步進迫，英軍擴大招募華兵。除了擴充第 40 要塞工兵連之外，英軍更在 1937 年開始招募華人砲兵，至 1941 年有逾 250 人入伍。2020 年 8 月與世長辭的二次世界大戰退役軍人會的永遠榮譽會長蔡彼得（Peter Choi），就是在 1941 年 8 月加入香港及新加坡皇家砲兵團（Hong Kong and Singapore Royal Artillery）。香港保衛戰期間，他與印度砲兵一同駐守雞籠灣高射砲台，成功擊落一架日軍水上飛機，因此獲得軍官獎勵食咖哩羊。

此外，英軍又積極組織華人步兵部隊香港華人軍團（Hong Kong Chinese Regiment），目標是建立一個機關槍營。1941 年 11 月 3 日，英軍公開招募 50 人，報名者竟達 600 人，可見當時本地華人踴躍參軍抗敵。可惜 12 月 8 日日軍侵港時，華人軍團僅有 47 人就要上戰場。連同工兵、砲兵、義勇防衛軍、海軍及後勤部隊計算，1941 年參戰的華兵約有 1,073 人。

香港淪陷之後，不少華兵脫下軍服避免成為戰俘，及後成功逃至惠州向英軍服務團報到（British Army Aid Group），希望繼續作戰，反撃日軍。1943 年春天，逾 120 名華兵志願前往印度受訓，再到前線作戰。1944 年初，哥活准將（Brigadier Michael Calvert）把這批華兵組成香港志願連（Hong Kong Volunteer Company）編入印度第 77 步兵旅（77th Indian Infantry Brigade）— 亦即世界聞名的殲敵部隊（Chindits），赴緬反攻日軍。//

%A8%8B%E7%A2%91/

哥活將軍讚揚香港軍人嘅勇毅
睇睇同一篇文嘅另一段
//香港志願連雖然規模細小，卻深得哥活准將信任，還能擔當翻譯的重要角色。哥活就在 1944 年 6 月 18 日的報告記下了一段趣事。當國軍第 114 團第 1 營渡河駐紮之後，志願連就上前擔任翻譯及聯絡人員。他的副官歐亞混血兒楊格中士（Corporal William Young）發現國軍指揮官的英文翻譯員竟然是其表親，另一名華兵亦巧遇親友，這令雙方合作事半功倍。雖然志願連的華兵只通曉廣東話，但大概能夠與講國語、福建話的國軍溝通。哥活准將在「殲敵」部隊解散後對志願連有以下總結：「他們擅長工事和偽裝，面對緬甸艱苦的環境也堅毅無比（“They showed great aptitude for fieldcraft and concealment, and their fortitude under the rigorous field conditions of Burma was first class.”）。」

1938 年首批 16 名華人砲兵。（相片來源：龍刊 1997 年紀念冊）

1941 年 10 月 28 日《香港工商日報》報道。

1944 年 12 月香港志願連於印度留影。（相片來源：龍刊 1997 年紀念冊）//

香港軍人respect ！

咁加入殲敵部隊到底係咩玩法？做（打）過啲咩？
可以睇睇另一篇文：
（當時啲華兵被稱為中國部隊，啲華兵又因為冇份打而好灰）
//在這個時候，曾經在1936年奉命招募香港華籍工兵的哥活代理准將（Brig. Calvert）路過營地，看到了這些經其招募的華籍英兵。哥活替他們不值，便跟他們說，願意加入他的部隊深入敵陣的往前站。哥活所指揮的印度第七十七步兵旅（「殲敵」部隊 The Chindits Force 的一部分）是一支特種部隊，負責最危險的敵後游擊作戰。1943年2月的「長布作戰」（Operation Longcloth）中，出發的3000名「殲敵」部隊只有2100人回來，而當中更只有1000人左右可以繼續作戰，危險程度可想而知。儘管如此，這些華籍英兵還是毫不遲疑往前踏一步，也踏上了前往緬甸叢林之路。

至此，「中國部隊」終於有了正式的名稱：香港志願連（Hong Kong Volunteer Company），且是旅部直屬部隊。香港志願連的首戰，是1944年三月的「星期四作戰」（Operation Thursday），負責與第七十七旅的其他部隊擔任先鋒在日軍後方空降，並建立一個臨時機場，並執行保衛機場、炸毀附近橋樑、伏擊日軍等任務。至戰鬥結束時，128人的志願連至少已有兩人陣亡、六人受傷或送返印度後方。隨著「殲敵」部隊指揮官的替換，加上戰局有所轉變，志願連的處境更為艱難。由於國軍在進攻密支那（Myitkyina）的進度極慢，於是第七十七旅被派往支援史迪威（Gen. Stillwell）的國軍部隊。史迪威對游擊和特種作戰的不以為然，使其下達讓傷亡慘重的第七十七旅強攻孟拱（Mogaung）的命令。第七十七旅在僅餘五百兵力，且沒有配備重砲和裝甲部隊下，最終聯絡上孫立人將軍的國軍第三十八師，成功取下孟拱。香港志願連和第三十八師聯繫時，有說國軍的一名翻譯員剛巧是志願連一名士兵的表親，成為一時佳話。

「殲敵」部隊極高傷亡率所換來的戰略價值，一直是太平洋戰史研究的爭議問題。不過，從日軍的作戰記錄來看，在密支那和孟拱的作戰部署確實被一支「盟軍空降部隊」所干擾。正因為「殲敵」部隊突然在日軍後方出現，使日軍必須將部分兵力後撤，從而整個作戰部署都得重新安排，也為國軍圍攻密支那的行動減輕了一點壓力。至於香港志願連，在哥活的口中則是非常英勇，是「防守中甚有價值」的隊伍。此外，香港志願連大部分成員都是工兵出身，所以在野戰和隱蔽方面也很出色。在「星期四作戰」中，尚有一名中葡混血士兵獲美軍頒「銅星勳章」（Bronze Star），以示表揚。

「星期四作戰」後香港志願連回到印度休整，而休整的第一步是建立自己的廚房，向啹喀兵團借白米，然後擺脫英軍伙食。之後，「殲敵」部隊功成身退解散，而香港志願連則繼續以特種部隊的形式服務。1944年12月，110人左右的香港志願連加入了新成立的「東南亞偵察兵」（South East Asia Guides），配合英軍反攻馬來亞的計畫。「東南亞偵察兵」原本的任務是情報收集、帶路、阻止日軍的破壞行動以至是安撫居民等。然而，言語不通和訊息混亂導致錯亂百出。有部隊誤認其為海軍人員（「東南亞偵察兵」的縮寫正是SEA），而志願連的先遣隊也被誤送到中轉營協助建設，後來又被編入憲兵隊，後來輾轉回到緬甸進行上述的任務。最終，在計畫中要參與光復香港的香港志願連，在戰爭結束時卻身在馬來亞。//

respect!!

高質post

Respect 真軍人

殲敵行動到底有冇用就自行判斷，但一直以嚟好少討論
不過唔緊要，倫敦都有Memorial
Wiki:

有本書講哥活將軍
MAD MIKE A LIFE OF MICHAEL CALVERT

01都有報過，唔貼link
蔡伯伯係指Peter Choi，2020年已經永遠退役，係最後一位參加過香港保衛戰嘅老兵
哥活將軍話俾香港志願連知殲敵部隊有幾高危，但好多香港人人仍然義無反顧

//蔡伯伯憶述會所是當年向姬達申請的場地。戰後，港英政府對一眾參與抗日戰爭的士兵均予以厚待。二戰退役軍人會所於戰後成立，當年核心成員多為曾赴緬甸作戰的「灰姑娘部隊」，戰時流遷中國的蔡伯算是會中異數。灰姑娘部隊（Cinderella Unit）是指在1941年12月香港淪陷後，自願赴緬甸作戰的華籍英兵「香港志願連」（Hong Kong Volunteer Company），但戰後甚少被人記載。鄺智文教授曾於著作指出，太平洋戰爭中並非所有香港華人也是被動的受害者，不少華籍英兵大多重回英軍繼續服役。戰前曾到港募兵的「殲敵」部隊第77旅哥活准將（Michael Calvert），在印度重遇一批相熟的臉孔，原來不少華籍英兵在淪陷後，輾轉到中國大陸境內、東南亞為盟軍效力，當中128人轉抵印度。哥活讓這批香港華兵自願選擇加入其特種部隊與否，當時有百多人決定加入。他們其後在緬甸邊境並肩奮勇作戰，鄭治平先生是其中之一。//

依本書有介紹

//鄺智文的《老兵不死﹕香港華籍英兵（1857-1997）》讓我們重溫那些悄然而去的往事。除了近年「為人熟知」的東江縱隊，軍旅生涯看來跟香港人毫無關係。但早在1857年，英軍已經招募華人苦力執行搬運工作。19世紀末，華人水兵、水雷炮兵與勞工隊陸續成立。香港華人更廣泛參與二戰。除了香港保衛戰中的炮兵、工兵、華人軍團、防衛軍、戰時收集情報的英軍服務團，還有一支在緬甸戰場的特種部隊﹕香港志願連。

香港淪陷後，不少華籍英兵逃住中國大陸，並重新加入英軍。其中百多名華兵輾轉加入香港志願連，其後參加了盟軍在東南亞的戰事。本來，那些華兵到達印度後，終日作體能訓練，卻不受重用。直到重遇前上司、印度第77旅指揮官哥活，一眾華兵決心跟隨他前往緬甸叢林與日軍作戰。但是，最戲劇性的一幕發生﹕
哥活強調他不能隨便容許華兵加入，「然後像命令普通士兵一樣」差遣他們，因為第77旅是特種部隊，參戰者「九死一生」。他要求眾人深思熟慮，而且只有自願參加者才可以跟隨他前往前線。據當時參與者回憶，現場一百多人全部踏前一步，表示願意加入哥活的部隊。哥活再問各人是否願意參加，眾人大聲回應後他才滿意。哥活遂把華兵編為「香港志願中隊」（Hong Kong Volunteer Squadron），其後改稱為「香港志願連」…（頁137）

經過叢林訓練，這支百多人的香港志願連跟隨第77旅在1944年3月，空降緬甸熱帶雨林、擾亂日軍後方。3個月後，他們所屬的第77旅與英軍、國民黨軍隊，夾擊在孟拱的日軍，最後迫使日軍放棄那個戰略點。這支來五湖四海（外國回流華僑、操流利英語香港大學生、苦力出身的工兵）的香港志願連未必是進攻能手，但他們善於防守，並在艱苦的叢林環境堅守自己崗位。另外，部分通曉中英雙語的華兵不但能與國軍溝通、勝任聯絡員的工作，更能閱讀日軍文件的漢字、在前線收集情報。直到二戰結束前，香港志願連調往馬來亞繼續敵後偵察任務，可是這些香港人的付出漸漸被世人忘記。//

冇人

個個都係真漢子

樓主 好波

你都post唔少 戰時歷史

真香港歴史不能被遺忘

真。香港歷史
而唔係一日到黑吹噓東江縱隊

冇錯 前人係呢到付出左好多好多

貼埋歌詞
「老兵不死」
軍魂燃亮我刻苦幹勁 已得到肯定
知榮辱我紀律嚴明 世間有呼聲
來自志願香港 冠絕東方
越陣地殲敵 聲風唳鶴
(為勝利帶來曙光)
留下汗血千秋 歲月裡埋藏
(為勝利帶來曙光）
留下老兵不死
家亡城破決不願投誠 尚可獻我生命
死亡無懼我一呼百應 再轉戰險境
無懼背負香港 冠絕東方
陷絕地堅守 保家衛國
(為勝利帶來曙光）
留下汗血千秋 歲月裡埋藏
(為勝利帶來曙光）
留下老兵不死 未有遺忘
到那天歸家 願聽到我的故事
誰為你明天 獻出了今天
(為勝利帶來曙光）
留下汗血千秋 歲月裡埋藏
(為勝利帶來曙光）
留下老兵不死 未有遺忘

相信大家 見到好多好熟悉嘅詞語，例如冠絕東方係皇家香港軍團格言
「越陣地殲敵 聲風唳鶴」就係指香港人加入Chindits ，而「家亡城破決不願投誠 尚可獻我生命
死亡無懼我一呼百應 再轉戰險境」就係話香港軍人淪陷之後再加入英軍再打過嘅事跡

真男人

學野post

推

建議大家買本老兵不死 香港華籍英兵 睇
學到好多野

本嘢係三聯出版
不過都買咗睇咗

Push

我只係貼吓人地整理好嘅資料
多謝各方高手做媒多資料搜集，搵檔案
Wayershed HK，鄺智文教授，高添強先生，蔡耀倫先生等等

歷史post必須推

香港人一定要知自己嘅歷史

唔該晒
如果可以麻煩多啲話俾身邊嘅人聽

推

可能當時嘅香港人係咪都袋住依份證明文件喺身

Wikipedia 都話原來一半死傷

Over the period from 6 June to 27 June, Calvert's 77th Brigade took Mogaung and suffered 800 casualties – 50% of the brigade's men involved in the operation. Fearing that they would then be ordered to join the siege of Myitkyina, Calvert handed Mogaung over to Force X, shut down his radios and retreated to Kamaing, where Stilwell had his headquarters. A court-martial was likely until Stilwell and Calvert met in person, and Stilwell finally appreciated the conditions under which the Chindits had been operating.[34]

Respect

香港志願連

英國菜真係出名難食

印度旁遮普營都好堅架

其實英國菜都唔係咁差
不過打仗就唔會咁高要求啦

有開post

旁遮普營印兵 負傷渡海重投戰線

有無試過食英軍 MRE？

冇

試完, 你就會想自製香港 MRE

同志願連自己建立廚房, 擺脫英軍伙食一樣

幫手推利申有同朋友影相影Chindits入面隊HKVC

可摸耳share

搵到啲相

Chindit個名嚟自緬甸守護神獸

The name Chindits was chosen by General Orde Wingate in 1942 during the training of his experimental Long Range Penetration force. The name was derived from the Burmese word Chinthe.
The Chinthe is a mythical creature, half lion, half dragon and are guardians of Burmese pagodas. Their statues stand guard outside the entrance of pagodas of Burma.

The Chindit shoulder badge consists of a yellow Chinthe next to small yellow pagoda on a blue or black background. It comes in either yellow cotton or gold bullion. The shoulder title is curved with the word Chindit on it, in white or yellow cotton with a rope border on blue or black background.

希望見到自己軍隊食咖哩羊既一日

[英靈不滅，浩氣長存] [老兵不死] 他們離開了，但他們的故事不會凋零

【文：Rusty Sir@Live-Thing. History】

倘若，世界陷入戰爭、香港成為戰場。你，會在哪裡？

或許，至少有三分之一讀者的即時反應是，與家人遠走高飛，逃到國外某處避難；另外的三分之一，或許會感到無可奈何，反正平日連豐衣足食都談不上，出國逃難只是天方夜譚；剩下的三分之一，你們會否選擇振臂一呼、披掛上陣，了無遺憾地保護自己的家？

成長於一九二零年代的香港人，對這個情景應該不會感到陌生。自他們懂事以來，世界逐漸為戰爭陰霾所包圍。隨著戰鼓聲逐步迫近，香港曾經有約兩千名華人投身軍旅或加入香港義勇防衛軍，在太平洋戰爭中成為盟軍的一員。他們有些不幸在守衛家園時捐軀、或在堅持抵抗時遇害，亦有不少在戰勝歸來後，重返平民生活，默默地活在我們身旁。每年無論風雨陰晴，他們會定時聚首一堂，緬懷昔日的戰友，高呼「我們會懷念他們！」如今，這些曾經與我們擦身而過的白髮老人，大多已經重返戰友的行列，時光消逝不會再困擾他們，歲月亦不能再損他們分毫。

蔡彼得先生（1922－2020年）Rusty Sir@Live-Thing. History攝

香港第二次大戰退伍軍人會會長（Peter Choi）於2020年8月6日加入了他們的行列，尚留在我們身旁的二戰老兵已經寥寥無幾。筆者僅以四名已故華籍老兵的故事，懷緬他們為此地所作出的貢獻。

莫華燦先生（1920－2012年）

出生於1920年的莫華燦（Raymond Mok）是家族的第五代成員，父親與叔父都是太古洋行（Butterfield & Swire）的買辦，家中排行第七的他被送入寄宿學校就學，其後入讀喇沙書院，在1938年成為香港大學的醫科生。來自巴拿馬的鄭治平（Maximo Anthony Cheng）在1921年出世，八歲時跟隨父母來到香港，先在喇沙書院讀書，再在香港大學修讀英文。蔡彼得在1922年出生，父親是旗昌洋行（Messrs. Shewan, Tomes & Co.）旗下的香港麻纜廠的廠長，13歲時蔡彼得已經開始在外工作，曾經在淺水灣酒店擔任服務生，接待過宋子文、羅倫斯嘉道理等名人，17歲時返回父親的工廠供職。至於1923年出生的林永光（David Lam），就讀於英華書院，卻怎樣也想不到，他從未遇上畢業的機會。

進入三十年代末期，對這四名年輕人而言，戰火並非遙遠的事。英軍自三十年代中已經開始招募華人入伍，政府亦要求年青人加入制服團體接受訓練。本身是海童軍的莫華燦，1937年加入香港義勇防衛軍，被編入以華人為主的第四連。成為醫科生後，又被改編入由醫學院教授賴廉士（Lindsay T. Ride）指揮的義勇防衛軍救傷隊（Field Ambulance），接受各種急救訓練。在香港大學就讀的鄭治平，則在教師鼓勵下，成為義勇防衛軍第四砲兵連的一員。仍是英華書院學生的林永光在進入義勇防衛軍第四連後，莫名其妙地不斷接受撤退訓練，經常要帶著那數十磅重的李維斯輕機槍轉移至一英里外的地點。蔡彼得在1941年也決定加入英軍行列，成為了皇家砲兵第17防空連（17th A.A. Battery, Royal Artillery）砲兵，是數百名駐港華砲兵之一。對於他們四人而言，參軍是一種有趣的另類體驗，畢竟當時香港沒有太多娛樂，不平凡的軍旅訓練絕對是與別不同。

戰爭在1941年悄然而至。守軍在1941年12月5日（星期五）接獲情報，大量日軍正在越南金蘭灣集結，發動大規模攻勢的意圖已經相當明顯。當時香港守軍剛好完成第一輪演練，正為下星期的第二階段演練作準備。義勇防衛軍仍然在粉嶺的軍營內進行各項訓練。本來為期兩星期的訓練忽然在當日終止，莫華燦、鄭治平、林永光當晚接到的指示是︰在晚上靜靜地從軍營走到火車站直接返回市區，不要驚動附近村民，與家人好好共渡週末，星期一早上回軍營報到。

12月8日（星期一）早上，他們三人準備返回軍營時，才剛剛受訓兩個月左右的新紮砲兵蔡彼得正在鯉魚門軍營享用早餐。忽然數十架日軍軍機進入香港上空，轟炸啟德機場。蔡彼得立即接到命令前往大埔滘，監視吐露港海面，以防日軍登陸。後來被派往瀑布灣防空砲台（Waterfall Bay A.A. Battery，又名雞籠灣砲台），包括他在內的八名華砲兵與另外八名印籍砲兵，各自操作一門4.5吋防空砲。鄭治平在白沙灣砲台負責操作砲台探射燈，莫華燦的救傷隊則被派駐摩星嶺砲台。原本負責守衛摩星嶺的第四連，各排被派往其他防區，林永光所在的第13排被派赴明德醫院附近的防區。

面對日軍的攻勢，守軍有序地進行遲滯作戰，即使醉酒灣防線未能拖延日軍的進攻，卻成功按計劃從九龍撤出所有守軍。12月13日，一架由日本海軍第二遣支艦隊派出的九四式水上偵察機在摩星嶺上空進行偵察期間，瀑布灣砲台奉命開火，印籍砲兵操作的高射砲成功擊毀該偵察機，日軍指三名乘員全數陣亡，此事後來在皇家砲兵的戰時日誌及守軍司令莫德庇的作戰報告中亦有提及。軍官特意送了一隻羊作獎勵，當晚蔡彼得與其他華、印同袍享受了一頓戰火下的咖哩羊。

日軍佔領九龍後利用魔鬼山的地理優勢，不斷砲擊對岸的鯉魚門軍營和白沙灣砲台。鄭治平駐守的探射燈台在15日晚上發現不明船隻正試圖越過鯉魚門海峽，白沙灣砲台立即開火阻截，雙方繼而互相轟擊約半小時後才告平息。後來，因連日砲擊而身心俱疲的鄭治平與其他華砲兵被轉移至赤柱砲台，未有再參與前線作戰。另一方面，摩星嶺連日來不斷受日軍空襲和砲轟，莫華燦的救傷隊被迫轉移至砲台的地下測量室內。怎料一發240毫米榴彈砲的啞彈在16日貫穿地下測量室的頂部並擊中了通訊室，莫華燦等人被迫再次轉移至摩星嶺附近的銀禧砲台。日軍登陸港島後，與守軍在黃泥涌峽爆發激烈戰事，移防至馬己仙峽的義勇防衛軍第四連接獲駐守渣甸山的第三連陷於苦戰的消息後，奉命前往黃泥涌峽增援。林永光抵達當地後，激戰已暫時告終，漫山遍野只有陣亡官兵的遺骸。第四連後來又被轉移至南朗山，之後又返回原來在山頂的駐地。

香港淪陷後，莫華燦返回香港大學，以便在必要時協助瑪麗醫院處理傷兵，最終在大學校園內向日軍投降。林永光跟隨長官前往美利兵房，向日軍繳械。身在赤柱的鄭治平則在東旅守軍投降後被俘。至於駐守港島西端的蔡彼得，砲台指揮官下令所有華砲兵立即銷毀軍服，以免被日軍俘虜。他立刻返回位於上環，照顧家人。

莫華燦與林永光向日軍投降後，與其他守軍俘虜被遣送至深水埗軍營。當他們列隊沿彌敦道步行去深水埗時，兩旁的華人對他們的態度不一，有些人默默地看著俘虜拖著沉重的步伐走進戰俘營，有些則笑罵這些華籍英兵為賣國賊。深水埗軍營在守軍撤離九龍後遭受到附近民眾的徹底掠奪，就連門框、窗框也被拆掉。對於剛剛經歷完戰事的戰俘而言，最令他們頭痛的莫過於要在空洞洞的營舍內渡過寒冬。蔡彼得的父親由於不願服務在日本人之下，辭去了麻纜廠的工作，決定舉家歸鄉。蔡彼得為了謀生，曾經誤打誤撞地加入過廣州的和平建國軍與控制市橋一帶的土匪，兩次都在發現對方的親日立場後離開，最後他決定隻身回港。

日軍雖然攻佔了香港，卻對如何管治這片佔領地沒有任何頭緒。早在戰事進行期間，第38師團已經接獲命令要在1月初進攻荷屬東印度群島。他們成功佔領香港後，即忙於掠奪香港的物資並進行補給。由於缺乏人手管理戰俘營，有些戰俘得以趁機逃走，有些戰俘則盡力向附近民眾購買物資。日軍起初似乎沒有想過如何供應膳食予戰俘，被送往北角戰俘營的鄭治平發現膳食相當不錯，日軍從附近的倉庫找來肉類等等；但在深水埗戰俘營的莫華燦與林永光卻注意到日軍送來的不是被遺棄在倉庫中的腐米，便是因冷凍庫故障而腐爛的肉。1942年初，被移送至深水埗戰俘營的鄭治平、林永光與其他戰俘被日軍徵用協助擴建啟德機場，莫華燦則被留在營內工作。成為軍官隨從的林永光，在4月時與其他軍官被移送至亞皆老街戰俘營，成為了戰俘營內唯一的華人。

日軍在1942年9月決定釋放在深水埗戰俘營內為數不多的華籍戰俘，身在亞皆老街戰俘營的林永光卻幾乎被遺忘掉。幸好有英軍軍官注意到大量華人戰俘被送到戰俘營對面的聖德肋撒醫院，立刻著他與管理戰俘營的英、日軍官交涉，最終得以被釋放。日軍要求所有華籍戰俘呈交書面聲明，承諾不與日軍為敵。獲釋後，鄭治平、林永光相繼從沙頭角離開香港，前往惠州，加入英軍服務團。莫華燦在獲釋後一度被日方安排協助進行防疫工作，並意外地取得未簽注的防疫證明文件，英軍服務團成員獲悉後要求他提供這批文件，方便他們進出香港。他後來亦離開香港前往惠州，在英軍服務團內負責前線醫療工作。隻身返港的蔡彼得在香港工作一段時間後，有英軍服務團成員接觸他，並安排他進入船塢工作，監視日軍船隻動態。可惜後來該成員被日軍捉拿，蔡彼得被迫再次逃往內地。

加入英軍服務團後，鄭治平輾轉經曲江、衡陽、貴州，抵達桂林。1943年，印度方面要求英軍服務團把旗下的華籍英兵派往印度，鄭治平於是與過百名華兵乘坐運輸機，跨越駝峰山脊（The Hump）至往印度。不過，他們在印度除了接受一般訓練之外幾乎無事可做。直至1944年，曾經在香港招募華兵、正指揮「殲敵」部隊（The Chindits）印度第77旅的高活（Michael Calvert），獲悉他們正身處孟買的度拉里軍營後，決定嘗試招攬他們。連同鄭治平在內，所有華兵二話不說便加入高活的特種部隊行列，組成「香港志願連」（Hong Kong Volunteer Company）。在接受叢林訓練後不久，日軍進攻英帕爾（Imphal），英軍決定派出「殲滅」部隊深入日軍後方。包括香港志願連在內的高活第77旅，負責在通往密支那（Myitkyina）路上擾亂日軍的補給。在一次行動中，鄭治平等人跟隨踞喀兵在八莫（Bhamo）附近截撃日軍運輸隊，他獲分發一袋手榴彈，並著他不斷朝山谷內拋下手榴彈以壓制日軍。

二次世界大戰退役軍人會所會址 Rusty Sir@Live-Thing. History攝

另一方面，林永光加入英軍服務團後，負責監視日軍動態、搜集情報。在1943年的「巡防艦行動」（Operation Frigate）中，他與何禮文（Ronald Holmes）被派往大鵬半島的高嶺，監視進出香港東部水域的海空力量，但他們在10月被東江縱隊的劉培所部挾持，並送往坪州，林永光趁機向惠州方面通報事件。面對盟軍介入所造成的壓力，東江縱隊假稱事件為土匪所為，在英軍服務團交出贖金後，便釋放何禮文等人。事件後，英軍服務團把林永光派往桂林從事反諜報工作，桂林淪陷後，他又隨隊撤至昆明。

莫華燦一邊在前線的戰地醫院服務，一邊負責若干情報工作。他經常要周旋在國民黨與共產黨的勢力之間，並盡力與兩方維持良好關係，期間他曾經治療負傷的東江縱隊司令曾生。

這是Rusty Sir第一次到退役軍人會，剛好站在閘內正是蔡彼得先生。二人亦由此結緣相識。（二次世界大戰退役軍人會信箱 Rusty Sir@Live-Thing. History攝）

蔡彼得逃往內地後，卻遇上另一段不尋常的經歷。當他嘗試前往惠州時，在淡水遇上國軍「拉夫」，成為了被用作頂替別人入伍的「豬仔兵」。幸好當時負責看管他們的排長因為與他同為廣東人而特別投契，在了解他的經歷後，帶他離開並前往惠州，最終加入國民黨的獨立第九旅。後來蔡彼得離開了部隊，在惠州逗留過一段時間，戰爭便結束了。

日軍投降後，蔡彼得與莫華燦先後返回香港，蔡彼得一度重新加入英軍，擔任過香港戰爭罪行法庭的守衛，後來因薪餉問題而離開。莫華燦的戰時服務為他帶來一筆獎學金，供他在英國完成醫學課程，回港後在荔枝角醫院任職。鄭治平在印度接受軍官訓練後，在1947年退伍，回港後服務於政府工作。林永光在戰後服務於昆明的美國領事館，後來因國共內戰局勢關係，領事著他盡快回港。他因為情報經驗被延攬至警隊政治部，並協助政治部的架構重組。

最初純粹為了有趣而入伍，戰爭來臨令他們成為了守衛香港的士兵。縱然在香港淪陷後各自走在不同軌跡，對抵抗入侵者的堅持卻是無庸置疑。戰爭過後，他們重新踏上平凡的道路，為自己的未來繼續默默地奮鬥下去。每年的戰爭紀念活動，他們都會與昔日同袍聚首一堂，回憶那些有趣的經歷、緬懷在某個遙遠角落的戰友。

雖然開懷大笑不再在那橋底下的會所中迴盪，但在旭日之下、夕陽映照，他們的身影依舊印記在我們的腦海中，他們的故事將會在世代間繼續流傳下去。

二次世界大戰退役軍人會門牌 Rusty Sir@Live-Thing. History攝

香港人加入SAS

[BS X 老兵Project - BE CAREFUL, SIR!]💪🏻🎖
#HKVDC #RHKRV #Chindits #SpecialAirService
#SouthStaffordshireRegiment

1944年3月，哥活准將（Mike Calvert）親率斯塔福營與 #GURKHAS 啹喀兵於緬甸曦魯（Henu）寶塔山與日軍作戰，參與二戰罕見嘅白刃戰。

哥活副官楊威廉緊隨在側，一邊以手槍擊退接近哥活嘅日軍，一邊高呼 ”Be Careful SIR!!! ”，場面不無滑稽，最終英軍奪得寶塔山。

帶點喜感嘅畫面背後，顯現 #華藉英兵 喺緬甸前線出生入死嘅危險，與及同英國同袍嘅手足之情。戰後，有曾經參與「#香港志願連」嘅華藉英兵加入英國陸軍「#特種空勤團」（SAS - Special Air Service）成為教官，可想而知佢哋嘅實力。

《老兵不死》現已於三聯網上書店及各大書局有售， 快將發售嘅 House of Men 紀念版更附贈獨家限量紀念品，萬勿錯過。

繼續追縱 Badges Story，留意 #老兵Project！

House of Men：15 Pak Sha Road
三聯網上書店：

#AdxPub #數碼廣告企業x出版宣傳支援計劃

多謝樓主分享

我上網見有人出果個章
懷勉呢段歷史

有冇多啲

Pish

💪🏻💪🏻💪🏻respect